{
    "title": "學庸13",
    "range_remark": "(全)",
    "questions": [
        {
            "id": 1,
            "order": 1,
            "type": 1,
            "stem": "__________不但可以概括大學，也可以概括儒門全體的學問",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①明明德",
                "②親民",
                "③止於至善",
                "④定靜安慮得"
            ]
        },
        {
            "id": 2,
            "order": 2,
            "type": 1,
            "stem": "古之欲明明德於天下者，先",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①修其身",
                "②齊其家",
                "③治其國",
                "④誠其意"
            ]
        },
        {
            "id": 3,
            "order": 3,
            "type": 1,
            "stem": "其本亂而末治者",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①正也",
                "②否也",
                "③未也",
                "④是也"
            ]
        },
        {
            "id": 4,
            "order": 4,
            "type": 1,
            "stem": "是故君子無所不用其極，這「極」是",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①極致",
                "②極限",
                "③最大能力",
                "④至善之德"
            ]
        },
        {
            "id": 5,
            "order": 5,
            "type": 1,
            "stem": "瑟兮僩兮者，",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①威儀也",
                "②恂慄也",
                "③道學也",
                "④自修也"
            ]
        },
        {
            "id": 6,
            "order": 6,
            "type": 1,
            "stem": "有斐君子，終不可諠兮。「諠兮」的意思為",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①忘記",
                "②期待",
                "③欺侮",
                "④輕視"
            ]
        },
        {
            "id": 7,
            "order": 7,
            "type": 1,
            "stem": "詩云：「於戲！前王不忘。」「於戲」是",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①深遠呀",
                "②唉呀",
                "③美好呀",
                "④嗚呼"
            ]
        },
        {
            "id": 8,
            "order": 8,
            "type": 1,
            "stem": "君子賢其賢而",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①樂其樂",
                "②利其利",
                "③親其親",
                "④愛其愛"
            ]
        },
        {
            "id": 9,
            "order": 9,
            "type": 1,
            "stem": "如惡惡臭，如好好色，此之謂自謙。「自謙」是內心：________，並非為別人而發的",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①自我謙恭",
                "②自足自快",
                "③誠實無欺",
                "④自覺滿足"
            ]
        },
        {
            "id": 10,
            "order": 10,
            "type": 1,
            "stem": "小人閒居為不善，無所不至；見君子而後__然。",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①厭",
                "②揜",
                "③掩",
                "④彥"
            ]
        },
        {
            "id": 11,
            "order": 11,
            "type": 1,
            "stem": "視而不見，聽而不聞，食而不知其味。此謂",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①修身在齊其家",
                "②齊其家在修其",
                "③君子必誠其意",
                "④修身在正其心"
            ]
        },
        {
            "id": 12,
            "order": 12,
            "type": 1,
            "stem": "此謂一言僨事，一人定國。「僨」是指",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①激憤為事",
                "②憤怒中決定",
                "③貪妄暴戾",
                "④敗壞事情"
            ]
        },
        {
            "id": 13,
            "order": 13,
            "type": 1,
            "stem": "絜矩之道，之意是：度量事理，推此及彼，推己之心以度人，____之道也",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①忠信",
                "②忠孝",
                "③忠恕",
                "④慈悲"
            ]
        },
        {
            "id": 14,
            "order": 14,
            "type": 1,
            "stem": "赫赫師尹，民具爾瞻。「赫赫」之意為",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①威嚴偉大",
                "②截然高大",
                "③貌美盛大",
                "④直立威遠"
            ]
        },
        {
            "id": 15,
            "order": 15,
            "type": 1,
            "stem": "辟，則為天下僇矣！「辟」意思是",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①取之不正",
                "②遭人辱罵，甚至殺戳",
                "③百姓效法",
                "④互相爭奪"
            ]
        },
        {
            "id": 16,
            "order": 16,
            "type": 1,
            "stem": "舅犯曰：「____ 無以為寶，仁親以為寶。」",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①完人",
                "②亡人",
                "③楚人",
                "④善人"
            ]
        },
        {
            "id": 17,
            "order": 17,
            "type": 1,
            "stem": "天命之謂性，率性之謂道，修道之謂",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①和",
                "②教",
                "③本",
                "④校"
            ]
        },
        {
            "id": 18,
            "order": 18,
            "type": 1,
            "stem": "驅而納諸罟擭陷阱之中，而莫之知__也",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①道",
                "②僻",
                "③辟",
                "④敝"
            ]
        },
        {
            "id": 19,
            "order": 19,
            "type": 1,
            "stem": "袵金革，死而不厭；「不厭」的意思是",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①不厭惡",
                "②不厭世",
                "③不怕",
                "④不流俗"
            ]
        },
        {
            "id": 20,
            "order": 20,
            "type": 1,
            "stem": "君子依乎中庸，遯世不見知而不悔，唯____能之",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①聖者",
                "②仁者",
                "③能者",
                "④賢者"
            ]
        },
        {
            "id": 21,
            "order": 21,
            "type": 1,
            "stem": "________即叮嚀我們時時要與先哲為範，勿要離道遠矣",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①道不遠人",
                "②睨而視之",
                "③伐柯伐柯",
                "④庸德之行"
            ]
        },
        {
            "id": 22,
            "order": 22,
            "type": 1,
            "stem": "小人行險以徼幸，「徼」的意思為",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①招致",
                "②竊取",
                "③攔阻",
                "④求"
            ]
        },
        {
            "id": 23,
            "order": 23,
            "type": 1,
            "stem": "詩曰：「神之格思，不可度思，矧可射思！」「射」之意為",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①何況",
                "②預測",
                "③厭倦",
                "④接受"
            ]
        },
        {
            "id": 24,
            "order": 24,
            "type": 1,
            "stem": "旅酬下為上，「旅」是指",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①旅人",
                "②子弟、晚輩",
                "③地位卑下",
                "④長輩"
            ]
        },
        {
            "id": 25,
            "order": 25,
            "type": 1,
            "stem": "親親之殺，尊賢之等，禮所生也。「殺」",
            "answer": 1,
            "choices": [
                "①音ㄕㄞ丶，為差別",
                "②音ㄕㄞ丶，為等差",
                "③音ㄕㄚ，為差別",
                "④音ㄕㄚ，為割捨"
            ]
        },
        {
            "id": 26,
            "order": 26,
            "type": 1,
            "stem": "下焉者，雖善不尊；不尊不信；不信民弗從。「下焉者」是為",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①有德無位者",
                "②有德有位者",
                "③無德無位者",
                "④有位無德者"
            ]
        },
        {
            "id": 27,
            "order": 27,
            "type": 1,
            "stem": "繆、悖、俟，三者之意，以下何者正確？",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①繆：錯誤",
                "②悖：逆",
                "③俟：等待",
                "④以上皆是"
            ]
        },
        {
            "id": 28,
            "order": 28,
            "type": 1,
            "stem": "上律天時，下襲水土。「襲」是",
            "answer": 0,
            "choices": [
                "①依據",
                "②承襲",
                "③更替",
                "④順應"
            ]
        },
        {
            "id": 29,
            "order": 29,
            "type": 1,
            "stem": "辟如四時之錯行，如日月之代明。「錯行」是指",
            "answer": 2,
            "choices": [
                "①交錯進行",
                "②錯綜複雜",
                "③更替運行",
                "④錯誤進行"
            ]
        },
        {
            "id": 30,
            "order": 30,
            "type": 1,
            "stem": "是故君子不賞而民勸，不怒而民威於鈇鉞。「威」是",
            "answer": 3,
            "choices": [
                "①威風",
                "②威權",
                "③衛",
                "④畏"
            ]
        },
        {
            "id": 31,
            "order": 31,
            "type": 2,
            "stem": "小人閒居為不善，無所不至；………見其肺肝然，則何益矣？（輸入時不須考量標點符號，完全答對才計分！ )",
            "answer": "見君子而後厭然揜其不善而著其善人之視己如"
        },
        {
            "id": 32,
            "order": 32,
            "type": 2,
            "stem": "是故君子先慎乎德：有德此有人，………者末也。（輸入時不須考量標點符號，完全答對才計分！ )",
            "answer": "有人此有土有土此有財有財此有用德者本也財"
        },
        {
            "id": 33,
            "order": 33,
            "type": 2,
            "stem": "瞻彼淇澳，菉竹猗猗。………，有斐君子，終不可諠兮。（輸入時不須考量標點符號，完全答對才計分！ )",
            "answer": "有斐君子如切如磋如琢如磨瑟兮僩兮赫兮喧兮"
        },
        {
            "id": 34,
            "order": 34,
            "type": 2,
            "stem": "子曰：「吾說夏禮，………，吾從周。（輸入時不須考量標點符號，完全答對才計分！ )",
            "answer": "杞不足徵也吾學殷禮有宋存焉吾學周禮今用之"
        }
    ]
}